\documentclass[t, 10pt, xcolor={table,usenames,dvipsnames},aspectratio=169,hyperref={pdfpagemode=FullScreen}]{beamer}
%\documentclass[handout]{beamer}
\setbeamersize{text margin left=1cm}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lxfonts}
\usepackage{tkz-graph}
\usepackage{multimedia}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{listingsutf8}
\usepackage{color}
% Pour définir l'espace entre les items.
\usepackage{xpatch}

%%%%%%%%%%% menukeys %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Pour dessiner les touches du clavier. Conflit avec le chargement de pstricks.
\usepackage[os=win]{menukeys}
\renewmenumacro{\keys}[+]{shadowedroundedkeys}
\renewmenumacro{\directory}[/]{pathswithfolder}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{frame=tb,
  language=Java,
  aboveskip=3mm,
  belowskip=3mm,
  showstringspaces=false,
  columns=flexible,
  basicstyle={\scriptsize\ttfamily},
  numbers=none,
  numberstyle=\tiny\color{gray},
  keywordstyle=\color{blue},
  commentstyle=\color{dkgreen},
  stringstyle=\color{mauve},
  breaklines=true,
  breakatwhitespace=true
  tabsize=3,
  inputencoding=utf8,
  literate={á}{{\'a}}1 {ã}{{\~a}}1 {é}{{\'e}}1,
}

\newcommand{\RR}{\mbox{$\mathbb{R}$}}

\def\MLine#1{\par\hspace*{-\leftmargin}\parbox{\textwidth}{\[#1\]}} 
\newcommand\fontvi{\fontsize{5}{6.2}\selectfont}
\newtheorem{defn}{Définition}
    
%\usepackage{plpsfont}
%\usepackage[T2]{fontenc}
%\usefonttheme{professionalfonts} 
\usetheme{Darmstadt}
\usecolortheme{crane}
%\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\useoutertheme{umbcfootline}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{multirow}
\usepackage{graphicx}
\renewcommand{\raggedright}{\leftskip=0pt \rightskip=0pt plus 0cm}
\newcommand{\putat}[3]{\begin{picture}(0,0)(0,0)\put(#1,#2){#3}\end{picture}}
\setbeamertemplate{frametitle}[default][center] 

% Pour définir l'espace entre les items.
\xpatchcmd{\itemize}
  {\def\makelabel}
  {\setlength{\itemsep}{2ex}\def\makelabel}
  {}
  {}

\setbeamertemplate{itemize item}[ball]
\setbeamertemplate{itemize subitem}[circle]
\setbeamertemplate{itemize subsubitem}[circle]

% Pour avoir une police plus petite que tiny :
\makeatletter
\newcommand{\srcsize}{\@setfontsize{\srcsize}{4pt}{4pt}}
\makeatother

\title[Architectures SI]{Architectures de Systèmes d'Information}
\subtitle[CM3 : Autres concepts]{CM3 : Autres concepts liés aux Servlets et JSP}
%\date{\today}
\date{22 février 2022}
\author{Benoît Domart}

\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}


% outline 
\AtBeginSection[]{
	\begin{frame}
		\frametitle{Plan}
		\small
		\tableofcontents[currentsection]%,hideothersubsections]
		\normalsize
	\end{frame}
}

\begin{frame}
  \frametitle{Plan}
  \small
  \tableofcontents
  \normalsize
\end{frame}







\section{La session}


\begin{frame}
	\frametitle{La session : introduction -- 1/2}
	\parbox{.49\linewidth}{
		\begin{itemize}
			\item HTTP est un protocole sans état (\emph{stateless protocol}).
			\item \uncover<2->{Si un client fait une requête HTTP \verb?request1?,}\uncover<3->{ le serveur envoie la réponse puis ferme la connexion et ne stocke aucune informations du client.}
		\end{itemize}
	}
	\parbox{.49\linewidth}{
		\putat{0}{20}{
			\begin{overlayarea}{6cm}{1cm}
				\only<1>{\includegraphics[width=1.2\linewidth]{./imagesCM3/HTTPProtocol1}}
				\only<2>{\includegraphics[width=1.2\linewidth]{./imagesCM3/HTTPProtocol2}}
				\only<3>{\includegraphics[width=1.2\linewidth]{./imagesCM3/HTTPProtocol3}}
				\only<4,5>{\includegraphics[width=1.2\linewidth]{./imagesCM3/HTTPProtocol4}}
			\end{overlayarea}
		}
	}
	\begin{itemize}
		\item \uncover<4->{Si le même client fait une autre requête HTTP \verb?request2? juste après, il n'y a aucun lien entre \verb?request1? et \verb?request2?.}
		\item \uncover<5->{Aucune information n'est conservée entre deux requêtes. On ne sait par exemple pas si l'utilisateur est connecté ou pas ...}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{La session : introduction -- 2/2}
	\uncover<3->{On ajoute un identifiant de session dans la \textbf{première} réponse,}\uncover<4->{ qui est ensuite ajouté à chaque requête.}\\
	\parbox{.49\linewidth}{
		\putat{50}{-25}{
			\begin{overlayarea}{6cm}{1cm}
				\only<1>{\includegraphics[width=1.8\linewidth]{./imagesCM3/SessionID1}}
				\only<2>{\includegraphics[width=1.8\linewidth]{./imagesCM3/SessionID2}}
				\only<3>{\includegraphics[width=1.8\linewidth]{./imagesCM3/SessionID3}}
				\only<4>{\includegraphics[width=1.8\linewidth]{./imagesCM3/SessionID4}}
			\end{overlayarea}
		}
	}
\end{frame}

\lstset{language=Java,basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
\begin{frame}
	\frametitle{Les méthodes de l'objet \verb?javax.servlet.http.HttpSession?}
	\begin{itemize}
		\item Dans une servlet on récupère l'objet \lstinline?javax.servlet.http.HttpSession? avec\\
			\lstinline?request.getSession()?. \uncover<2->{Cette méthode permet également de créer une session si elle n'existe pas encore.}
		\item \uncover<3->{En JSP il y a l'objet implicite \texttt{session}}
		\item \uncover<4->{\lstinline?public void setAttribute(String name, Object value)? : ajoute un paramètre dans la session.}
		\item \uncover<5->{\lstinline?public Object getAttribute(String name)? : accède au paramètre.}
		\item \uncover<6->{\lstinline?public Enumeration getAttributeNames()? : tous les paramètres définit.}
		\item \uncover<7->{\lstinline?public void setMaxInactiveInterval(int seconds)? : durée de la session.}
	\end{itemize}
\end{frame}

\lstset{language=HTML,basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
\begin{frame}[containsverbatim]
	\frametitle{Exemple d'utilisation de la session -- 1/3}
	\texttt{formulaire.html}
	\lstset{language=Html,basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
	\begin{lstlisting}
<body>
  <form action="verificationDonnees.jsp" method="post">
    <p>Ecrivez ici vos informations personnelles :</p>
    <table>
      <tr>
        <td>Prénom</td>
        <td><input type="text" name="prenom"></td>
       </tr>
      <tr>
        <td>Nom</td>
        <td><input type="text" name="nom"></td>
       </tr>
    </table>
    <input type="submit" value="Valider"/>
  </form>
</body>
	\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
	\frametitle{Exemple d'utilisation de la session -- 2/3}
	\texttt{verificationDonnees.jsp}
	\begin{lstlisting}
<body>
  <jsp:useBean id="leBean" class="edu.polytech.archi.bean.PersonneBean" scope="session"/>
  <jsp:setProperty property="*" name="personne"/>
  <form action="valideFormulaireServlet">
    <table>
      <tr>
        <td>Prénom :</td>
        <td><jsp:getProperty name="leBean" property="prenom"/></td>
      </tr>
      <tr>
        <td>Nom :</td>
        <td><jsp:getProperty name="leBean" property="nom"/></td>
      </tr>
    </table>
    <input type="submit"/>
  </form>
</body>
	\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
	\frametitle{Exemple d'utilisation de la session -- 3/3}
	\texttt{ValideFormulaireServlet.java}
	\lstset{language=Java,basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
	\begin{lstlisting}
protected void service(HttpServletRequest reques, HttpServletResponse response)
        throws ServletException, IOException {
    // Récupération de la session.
    HttpSession session = request.getSession();
    // On recupere le bean en session.
    PersonneBean personne = (PersonneBean) session.getAttribute("leBean");
    // On fait les traitement souhaites a partir de ce bean :
    // recherche en BDD, insertion en BDD, ...
    ...
}
	\end{lstlisting}
\end{frame}


\section{Les cookies}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Les cookies : définition -- 1/2}
	\begin{itemize}
		\item Un cookie est une petite quantité d'information,
		\item \uncover<2->{envoyé par une servlet au navigateur (via le header de la réponse HTTP),}
		\item \uncover<3->{sauvegardé par le navigateur sous la forme d'un petit fichier texte,}
		\item \uncover<4->{et renvoyé par le navigateur au serveur à chaque requête HTTP.}
		\item \uncover<5->{C'est le même fonctionnement que la session, puisque la session est en fait un cookie ...}\uncover<6->{ avec des traitements en plus effectués par le conteneur de servlets.}
		\item \uncover<7->{Un cookie est un couple (nom, valeur).}
		\item \uncover<8->{Un cookie peut être uniquement associé à un nom de domaine particulier.}
	\end{itemize}
\end{frame}

\lstset{language=HTML,basicstyle=\tiny\ttfamily}
\begin{frame}[containsverbatim]
	\frametitle{Les cookies : définition -- 2/2}
	\begin{columns}[t]
	\column{0.35\textwidth}	
		\centering\textbf{entête de la réponse}
		\begin{lstlisting}
HTTP/1.1 200 
Set-Cookie: nom=valeur
Content-Length: 0
Date: Wed, 31 Mar 2021 19:50:27 GMT
Keep-Alive: timeout=20
Connection: keep-alive
		\end{lstlisting}
	\column{0.64\textwidth}
		\
		\centering\textbf{entête de la requête suivante}
		\begin{lstlisting}
GET /TPArchiWebProject/testCookieServlet HTTP/1.1
Host: localhost:8080
User-Agent: Mozilla/5.0 (Windows NT 10.0; Win64; x64; rv:87.0) Gecko/20100101 Firefox/87.0
Accept: text/html,application/xhtml+xml,application/xml;q=0.9,image/webp,*/*;q=0.8
Accept-Language: fr,fr-FR;q=0.8,en-US;q=0.5,en;q=0.3
Accept-Encoding: gzip, deflate
Connection: keep-alive
Cookie: JSESSIONID=3AE1D0B48E07A7A945C93C653897EDBF; nom=valeur
Upgrade-Insecure-Requests: 1
Pragma: no-cache
Cache-Control: no-cache
		\end{lstlisting}
	\end{columns}
\end{frame}

\lstset{language=Java,basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
\begin{frame}
	\frametitle{Les cookies en J2EE}
	\begin{itemize}
		\item Un cookie est une objet de la classe \lstinline?javax.servlet.http.Cookie?.
		\item \uncover<2->{\lstinline?public void setValue(String newValue)? : définit la valeur associé au cookie (peut être définit dans le constructeur).}
		\item \uncover<3->{\lstinline?public void setDomain(String pattern)? : définit le domaine auquel le cookie s'applique.}
		\item \uncover<4->{\lstinline?public void setMaxAge(int expiry)? : définit le temps en secondes après lequel le cookie n'est plus valide.}
		\item \uncover<5->{...}
		\item \uncover<6->{les getters existent aussi pour récupérer les valeurs correspondantes.}
		\item \uncover<7->{\scriptsize\url{https://docs.oracle.com/javaee/6/api/index.html?javax/servlet/http/Cookie.html}}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Exemple de définition et d'utilisation d'un cookie}
	Dans la servlet de connexion :
	\begin{onlyenv}<2->
		\begin{lstlisting}
// Permet d'indiquer que l'utilisateur est connecte.
Cookie monCookie = new Cookie ("est_connecte", "oui");
monCookie.setAge(24*60*60);
response.addCookie(monCookie);
		\end{lstlisting}
	\end{onlyenv}
	\uncover<3->{
		Dans une autre servlet, où l'utilisateur \textbf{doit} être connecté.
	}
	\begin{onlyenv}<4->
		\begin{lstlisting}
Cookie[] cookiesUtilisateur = request.getCookies();
boolean estConnecte = false;
for (Cookie cookie : cookies) {
    // On parcourt la liste des cookies dans la requete,
    // a la recherche de celui qu'on y a place precedemment.
    if ("est_connecte".equals(cookie.getName()) && "oui".equals(cookie.getValue())){
        // L'utilisateur est connecté.
        estConnecte = true;
    }
}
	 	\end{lstlisting}
	\end{onlyenv}
\end{frame}

\lstset{language=Java,basicstyle=\tiny\ttfamily}
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Lien entre cookie et session -- 1/2}
	\vspace*{-.4cm}
	\begin{lstlisting}
public class TestCookieServlet extends HttpServlet {

    protected void service(HttpServletRequest req, HttpServletResponse resp) throws ServletException, IOException {
        System.out.println("Session             - " + req.getSession().getId());
        Cookie[] cookies = req.getCookies();
        for (Cookie cookie : cookies) {
            System.out.println("Cookie : " + cookie.getName() + " - " + cookie.getValue());
        }
    }
}
 	\end{lstlisting}
 	
	\begin{itemize}
		\item \uncover<2->{Cette servlet affiche l'identifiant de la session, ainsi que les noms et valeurs de tous les cookies présents dans la requête.}
		\item \uncover<3->{À la première exécution, l'identifiant de la session et la valeur du cookie dont le nom est \verb?JSESSIONID? sont différents ... }\uncover<4->{mais ils deviennent égaux dès la deuxième exécution.}
		\item \uncover<5->{En effet, la première valeur du cookie \verb?JSESSIONID? est en fait l'identifiant de la session précédente, sauvegardée sur le disque dur.}
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Lien entre cookie et session -- 2/2}
	\vspace*{-.4cm}
	\begin{lstlisting}
public class TestCookieServlet extends HttpServlet {

    protected void service(HttpServletRequest req, HttpServletResponse resp) throws ServletException, IOException {
        System.out.println("Session             - " + req.getSession().getId());
        Cookie[] cookies = req.getCookies();
        for (Cookie cookie : cookies) {
            System.out.println("Cookie : " + cookie.getName() + " - " + cookie.getValue());
        }
    }
}
 	\end{lstlisting}
 	
 	{\tiny
		\begin{onlyenv}<2->
			\begin{lstlisting}
########### 1ere exécution de la servlet : ###########
Session               - A590D5DFA842E374A424B3B1797D7335
Cookie : JSESSIONID - 88D5CF9E5011040D4FD47F00BC253B1D
			\end{lstlisting}
		\end{onlyenv}
 		\vspace*{-.3cm}
		\begin{onlyenv}<3->
			\begin{lstlisting}
########### 2eme exécution de la servlet : ###########
Session               - A590D5DFA842E374A424B3B1797D7335
Cookie : JSESSIONID - A590D5DFA842E374A424B3B1797D7335
			\end{lstlisting}
		\end{onlyenv}
 		\vspace*{-.3cm}
		\begin{onlyenv}<4->
			\begin{lstlisting}
########### 3eme exécution de la servlet : ###########
Session               - A590D5DFA842E374A424B3B1797D7335
Cookie : JSESSIONID - A590D5DFA842E374A424B3B1797D7335
			\end{lstlisting}
		\end{onlyenv}
	}
\end{frame}


\section{Les filtres}

\begin{frame}
	\frametitle{Introduction}
	\begin{itemize}
		\item Il est souvent nécessaire de contrôler les données d'une requête HTTP (sur une servlet, une JSP, une page HTML, ...).
		\item \uncover<2->{Exemples :}
		\begin{itemize}
			\item \uncover<3->{vérifier que l'utilisateur est bien connecté.}
			\item \uncover<4->{Compter le nombre de requête sur un groupe de ressources donnés.}
			\item \uncover<5->{Chiffrer ou déchiffrer des données.}
			\item \uncover<6>{...}
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Filtrer une requête}
	\begin{itemize}
		\item L'API servlet permet de définir des filtres à travers lesquels passe la requête :
	\end{itemize}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{./imagesCM3/Filtering}
\end{frame}

\lstset{language=Java,basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Les Filtres en JEE -- 1/2}
	\begin{itemize}
		\item Un filtre est une classe qui implémente l'interface \lstinline?javax.servlet.Filter?
		\item \uncover<2->{Il existe des méthodes \lstinline?init? et \lstinline?destroy()? qui fonctionnement de la même façon que celles de \lstinline?javax.servlet.http.HttpServlet?.}
		\item \uncover<3->{C'est la méthode}
			\begin{onlyenv}<3->\begin{lstlisting}
public void doFilter(ServletRequest request, ServletResponse response,
    FilterChain chain)
        throws ServletException, IOException
    		\end{lstlisting}\end{onlyenv}
    		\uncover<3->{(qu'il faut surcharger) qui permet d'implémenter le filtre.}
	\end{itemize}
\end{frame}

\lstset{language=Java,basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Les Filtres en JEE -- 2/2}
	Utilisation classique des filtres :
	\begin{itemize}
		\item \uncover<2->{Lecture de la requête,}
		\item \uncover<3->{Filtre éventuel du contenu ou de l'entête de la requête.}
		\item \uncover<4->{Filtre éventuel du contenu ou de l'entête de la réponse.}
		\item \uncover<5->{\textbf{Au choix :}}
			\begin{itemize}
				\item \uncover<6->{\textbf{Soit} tout s'est bien passé, on passe alors la main au potentiel filtre suivant :\\
					\lstinline?chain.doFilter(request, response);?}
				\item \uncover<7->{\textbf{Soit} il y a un un \og problème \fg{} (par exemple l'utilisateur n'est pas connecté alors qu'il doit l'être), on fait une redirection vers une autre ressource (HTML, JSP ou servlet).}
			\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Exemple d'utilisation d'un \verb?Filter? -- 1/7}
	\textbf{problème :}
	\begin{itemize}
		\item On veut mettre en \oe{}uvre une application qui a deux types de pages :
			\begin{itemize}
				\item \uncover<2->{Des pages publiques, visibles à tous.}
				\item \uncover<3->{Des pages protégées, visibles uniquement par les utilisateurs enregistrés.}
			\end{itemize}
		\item \uncover<4->{Pour accéder aux pages protégées l'utilisateur doit être identifié.}
		\item \uncover<5->{Les pages protégées peuvent être des pages statiques (HTML) ou dynamiques (JSP et Servlets).}
		\item \uncover<6->{même si on connait l'URL, il doit être impossible d'accéder aux pages protégées si on n'est pas connecté.}
		\item \uncover<7->{$\Rightarrow$ récupérer le projet \texttt{FilterWebProject} et l'importer dans eclipse.}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Exemple d'utilisation d'un \verb?Filter? -- 2/7}
	\textbf{Solution :}
	\begin{itemize}
		\item \uncover<2->{Toutes les pages \og protégées \fg{} doivent avoir une URL d'accès du type\\
			\verb?http://localhost:8080/FilterWebProject/protected/...?}\\
			\uncover<3->{Pour cela :}
			\begin{itemize}
				\item \uncover<4->{Dans le \directory{WebContent}, on crée un dossier \directory{protected}, dans lequel on place toutes les JSP et page HTML protégées,}
				\item \uncover<5->{pour les servlets concernées, on modifie le tag \lstinline?<url-pattern>? (dans le \directory{web.xml}) pour avoir \verb?/protected/...?}
			\end{itemize}
		\item \uncover<6->{On crée un filtre \lstinline?edu.polytech.archi.filter.LoginFilter? qui vérifie que l'utilisateur est connecté en regardant en session la présence et la valeur du paramètre \lstinline?est_connecte_session?.}
			\begin{itemize}
				\item \uncover<7->{S'il est connecté, on autorise l'accès à la ressource.}
				\item \uncover<8->{Sinon, il est redirigé vers la page de connexion \verb?login.html?}
			\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\lstset{language=Xml,basicstyle=\scriptsize\ttfamily,alsoletter={-,<,>}}
\lstset{morekeywords={servlet,<servlet>,servlet-name,servlet-class,servlet-mapping,url-pattern,filter,filter-name,filter-class,filter-mapping}}
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Exemple d'utilisation d'un \verb?Filter? -- 3/7}
	\textbf{Solution :}
	\begin{itemize}
		\item On configure le filtre dans le \directory{web.xml} pour qu'il contrôle les accès aux pages dès que la requête HTTP contient \texttt{/protected} :
			\begin{onlyenv}<2->
				\begin{lstlisting}
<filter>
  <filter-name>loginFilter</filter-name>
  <filter-class>edu.polytech.archi.filter.LoginFilter</filter-class>
</filter>

<filter-mapping>
  <filter-name>loginFilter</filter-name>
  <url-pattern>/protected/*</url-pattern>
</filter-mapping>
	    		\end{lstlisting}
	    	\end{onlyenv}
	\end{itemize}
\end{frame}


\lstset{language=Xml,basicstyle=\srcsize\ttfamily,alsoletter={-,<,>}}
\lstset{morekeywords={servlet,<servlet>,servlet-name,servlet-class,servlet-mapping,url-pattern,filter,filter-name,filter-class,filter-mapping}}
\begin{frame}[containsverbatim]
	\frametitle{Exemple d'utilisation d'un \verb?Filter? -- 4/7}
	\begin{columns}[T]
	\column{0.35\textwidth}	
		\footnotesize Projet de test :\\
		\centering\includegraphics[width=.7\linewidth]{./imagesCM3/TestFilterProject}
	\column{0.64\textwidth}
		\footnotesize Le \directory{web.xml} :
		\begin{lstlisting}
<servlet>
  <servlet-name>connexionServlet</servlet-name>
  <servlet-class>edu.polytech.archi.servlet.ConnexionServlet</servlet-class>
</servlet>
<servlet-mapping>
<servlet-name>connexionServlet</servlet-name>
  <url-pattern>/connexionServlet</url-pattern>
</servlet-mapping>

<servlet>
  <servlet-name>nonProtectedServlet</servlet-name>
  <servlet-class>edu.polytech.archi.servlet.NonProtectedServlet</servlet-class>
</servlet>
<servlet-mapping>
  <servlet-name>nonProtectedServlet</servlet-name>
  <url-pattern>/nonProtectedServlet</url-pattern>
</servlet-mapping>

<servlet>
  <servlet-name>protectedServlet</servlet-name>
  <servlet-class>edu.polytech.archi.servlet.ProtectedServlet</servlet-class>
</servlet>
<servlet-mapping>
  <servlet-name>protectedServlet</servlet-name>
  <url-pattern>/protected/protectedServlet</url-pattern>
</servlet-mapping>

<filter>
  <filter-name>LoginFilter</filter-name>
  <filter-class>edu.polytech.archi.filter.LoginFilter</filter-class>
</filter>
<filter-mapping>
  <filter-name>LoginFilter</filter-name>
  <url-pattern>/protected/*</url-pattern>
</filter-mapping>
    	\end{lstlisting}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Exemple d'utilisation d'un \verb?Filter? -- 5/7}
	\begin{itemize}
		\item On peut accéder aux ressources publiques sans se connecter :
			\begin{itemize}
				\item \uncover<2->{\footnotesize\verb?http://localhost:8080/FilterWebProject/pagePasProtegee.html?}
				\item \uncover<3->{\footnotesize\verb?http://localhost:8080/FilterWebProject/pagePasProtegee.jsp?}
				\item \uncover<4->{\footnotesize\verb?http://localhost:8080/FilterWebProject/nonProtectedServlet?}
			\end{itemize}
		\item \uncover<5->{Mais il faut se connecter pour accéder aux ressources privées :}
			\begin{itemize}
				\item \uncover<6->{\footnotesize\verb?http://localhost:8080/FilterWebProject/protected/pageProtegee.html?}
				\item \uncover<7->{\footnotesize\verb?http://localhost:8080/FilterWebProject/protected/pageProtegee.jsp?}
				\item \uncover<8->{\footnotesize\verb?http://localhost:8080/FilterWebProject/protected/protectedServlet?}
			\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\lstset{language=Java,basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Exemple d'utilisation d'un \verb?Filter? -- 6/7}
	\begin{itemize}
		\item \directory{ConnexionServlet.java}
			\begin{lstlisting}
public class ConnexionServlet extends HttpServlet {

    protected void service(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response)
            throws ServletException, IOException {
        final HttpSession session = request.getSession();
        // On place la clef "est_connecte_session" en session,
        // avec la valeur oui. On sait ainsi que l'utilisateur
        // correspondant est connecte.
        session.setAttribute("est_connecte_session", "oui");
    }
}
			\end{lstlisting}
	\end{itemize}
\end{frame}

\lstset{language=Java,basicstyle=\tiny\ttfamily}
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Exemple d'utilisation d'un \verb?Filter? -- 7/7}
	\begin{itemize}
		\item \directory{LoginFilter.java}
			\begin{lstlisting}
public class LoginFilter implements Filter {

    public void doFilter(ServletRequest request, ServletResponse response, FilterChain chain)
            throws IOException, ServletException {
        // On "cast" la ServletRequest en HttpServletRequest.
        HttpServletRequest httpRequest = (HttpServletRequest) request;
        // On recupere la session.
        HttpSession session = httpRequest.getSession();
        // On recupere l'attribut "est_connecte_session".
        String estConnecte = (String) session.getAttribute("est_connecte_session");
        if (null != estConnecte && "oui".equals(estConnecte))
            // L'utilisateur est connecté, on passe au filtre (potentiel) suivant :
            chain.doFilter(request, response);
        else
            // L'utilisateur n'est pas connecte, on le redirige vers la page de login.
            request.getRequestDispatcher("../login.html").forward(httpRequest, response);
    }
}
			\end{lstlisting}
	\end{itemize}
\end{frame}






\begin{frame}
	\frametitle{MVC et architecture 3 tiers}
	
	\putat{-8}{-45}
	{
	\begin{overlayarea}{15cm}{1cm}
		\only<1>{\includegraphics[width=.95\linewidth]{./imagesCM3/MVC_TroisTiers_0}}
		\only<2>{\includegraphics[width=.95\linewidth]{./imagesCM3/MVC_TroisTiers_1}}
		\only<3>{\includegraphics[width=.95\linewidth]{./imagesCM3/MVC_TroisTiers_2}}
		\only<4>{\includegraphics[width=.95\linewidth]{./imagesCM3/MVC_TroisTiers_3}}
		\only<5>{\includegraphics[width=.95\linewidth]{./imagesCM3/MVC_TroisTiers_4}}
		\only<6>{\includegraphics[width=.95\linewidth]{./imagesCM3/MVC_TroisTiers_5}}
		\only<7>{\includegraphics[width=.95\linewidth]{./imagesCM3/MVC_TroisTiers_6}}
		\only<8>{\includegraphics[width=.95\linewidth]{./imagesCM3/MVC_TroisTiers_7}}
		\only<9>{\includegraphics[width=.95\linewidth]{./imagesCM3/MVC_TroisTiers_8}}
		\only<10>{\includegraphics[width=.95\linewidth]{./imagesCM3/MVC_TroisTiers_9}}
		\only<11>{\includegraphics[width=.95\linewidth]{./imagesCM3/MVC_TroisTiers_10}}
		\only<12>{\includegraphics[width=.95\linewidth]{./imagesCM3/MVC_TroisTiers_11}}
		\only<13>{\includegraphics[width=.95\linewidth]{./imagesCM3/MVC_TroisTiers_12}}
		\only<14>{\includegraphics[width=.95\linewidth]{./imagesCM3/MVC_TroisTiers_13}}
		\only<15>{\includegraphics[width=.95\linewidth]{./imagesCM3/MVC_TroisTiers_14}}
		\only<16>{\includegraphics[width=.95\linewidth]{./imagesCM3/MVC_TroisTiers_15}}
	\end{overlayarea}
	}
\end{frame}





\end{document}
